# rv32x-llvm

本项目目标是基于LLVM，实现对平头哥玄铁C910指令集架构的支持。玄铁 C910在RISCV标准指令集架构的基础上，增加了自定义指令，包括 Cache 指令子集，同步指令子集，算术运算指令子集，位操作指令子集以及存储指令子集。本项目主要工作是在RISCV后端实现这些扩展指令支持。

## (1) 以下按照不同指令子集扩展列出已实现llvm-mc汇编器支持的指令。

**同步指令子集**

| 指令    | 描述             | 状态                    |
| ------- | ---------------- | ----------------------- |
| SYNC    | 同步指令         | :ballot_box_with_check: |
| SYNC.I  | 同步清空指令     | :ballot_box_with_check: |
| SYNC.IS | 同步清空广播指令 | :ballot_box_with_check: |
| SYNC.S  | 同步广播指令     | :ballot_box_with_check: |

**算术运算指令子集**

| 指令  | 描述                 | 状态                    |
| ----- | -------------------- | ----------------------- |
| ADDSL | 寄存器移位相加指令   | :ballot_box_with_check: |
| MULA  | 乘累加指令           | :ballot_box_with_check: |
| MULAH | 低 16 位乘累加指令   | :ballot_box_with_check: |
| MULAW | 低 32 位乘累加指令   | :ballot_box_with_check: |
| MULS  | 乘累减指令           | :ballot_box_with_check: |
| MULSH | 低 16 位乘累减指令   | :ballot_box_with_check: |
| MULSW | 低 32 位乘累减指令   | :ballot_box_with_check: |
| MVEQZ | 寄存器为 0 传送指令  | :ballot_box_with_check: |
| MVNEZ | 寄存器非 0 传送指令  | :ballot_box_with_check: |
| SRRI  | 循环右移指令         | :ballot_box_with_check: |
| SRRIW | 低 32 位循环右移指令 | :ballot_box_with_check: |

**位操作指令子集**

| 指令 | 描述                           | 状态                    |
| ---- | ------------------------------ | ----------------------- |
| EXT  | 寄存器连续位提取符号位扩展指令 | :ballot_box_with_check: |
| EXTU | 寄存器连续位提取零扩展指令     | :ballot_box_with_check: |
| FF0  | 快速找 0 指令                  | :ballot_box_with_check: |
| FF1  | 快速找 1 指令                  | :ballot_box_with_check: |
| REV  | 字节倒序指令                   | :ballot_box_with_check: |
| REVW | 低 32 位字节倒序指令           | :ballot_box_with_check: |
| TST  | 比特为 0 测试指令              | :ballot_box_with_check: |

**存储指令子集**

| 指令  | 描述                                     | 状态                    |
| ----- | ---------------------------------------- | ----------------------- |
| FLRD  | 浮点寄存器移位双字加载指令               | :ballot_box_with_check: |
| FLRW  | 浮点寄存器移位字加载指令                 | :ballot_box_with_check: |
| FLURD | 浮点寄存器低 32 位移位双字加载指令       | :ballot_box_with_check: |
| FLURW | 浮点寄存器低 32 位移位字加载指令         | :ballot_box_with_check: |
| LRB   | 寄存器移位符号位扩展字节加载指令         | :ballot_box_with_check: |
| LRH   | 寄存器移位符号位扩展半字加载指令         | :ballot_box_with_check: |
| LRW   | 寄存器移位符号位扩展字加载指令           | :ballot_box_with_check: |
| LRD   | 寄存器移位双字加载指令                   | :ballot_box_with_check: |
| LRBU  | 寄存器移位零扩展字节加载指令             | :ballot_box_with_check: |
| LRHU  | 寄存器移位零扩展半字加载指令             | :ballot_box_with_check: |
| LRWU  | 寄存器移位零扩展字加载指令               | :ballot_box_with_check: |
| LURB  | 寄存器低 32 位移位符号位扩展字节加载指令 | :ballot_box_with_check: |
| LURH  | 寄存器低 32 位移位符号位扩展半字加载指令 | :ballot_box_with_check: |
| LURW  | 寄存器低 32 位移位符号位扩展字加载指令   | :ballot_box_with_check: |
| LURD  | 寄存器低 32 位移位双字加载指令           | :ballot_box_with_check: |
| LURBU | 寄存器低 32 位移位零扩展字节加载指令     | :ballot_box_with_check: |
| LURHU | 寄存器低 32 位移位零扩展半字加载指令     | :ballot_box_with_check: |
| LURWU | 寄存器低 32 位移位零扩展字加载指令       | :ballot_box_with_check: |
| LBIA  | 符号位扩展字节加载基地址自增指令         | :ballot_box_with_check: |
| LBIB  | 基地址自增符号位扩展字节加载指令         | :ballot_box_with_check: |
| LHIA  | 符号位扩展半字加载基地址自增指令         | :ballot_box_with_check: |
| LHIB  | 基地址自增符号位扩展半字加载指令         | :ballot_box_with_check: |
| LWIA  | 符号位扩展字加载基地址自增指令           | :ballot_box_with_check: |
| LWIB  | 基地址自增符号位扩展字加载指令           | :ballot_box_with_check: |
| LDIA  | 符号位扩展双字加载基地址自增指令         | :ballot_box_with_check: |
| LDIB  | 基地址自增符号位扩展双字加载指令         | :ballot_box_with_check: |
| LBUIA | 零扩展字节加载基地址自增指令             | :ballot_box_with_check: |
| LBUIB | 基地址自增零扩展字节加载指令             | :ballot_box_with_check: |
| LHUIA | 零扩展半字加载基地址自增指令             | :ballot_box_with_check: |
| LHUIB | 基地址自增零扩展半字加载指令             | :ballot_box_with_check: |
| LWUIA | 零扩展字加载基地址自增指令               | :ballot_box_with_check: |
| LWUIB | 基地址自增零扩展字加载指令               | :ballot_box_with_check: |
| LDD   | 双寄存器加载指令                         | :ballot_box_with_check: |
| LWD   | 符号位扩展双寄存器字加载指令             | :ballot_box_with_check: |
| LWUD  | 零扩展双寄存器字加载指令                 | :ballot_box_with_check: |
| FSRD  | 浮点寄存器移位双字存储指令               | :ballot_box_with_check: |
| FSRW  | 浮点寄存器移位字存储指令                 | :ballot_box_with_check: |
| FSUSR | 浮点寄存器低 32 位移位双字存储指令       | :ballot_box_with_check: |
| FSURW | 浮点寄存器低 32 位移位字存储指令         | :ballot_box_with_check: |
| SRB   | 寄存器移位字节存储指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SRH   | 寄存器移位半字存储指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SRW   | 寄存器移位字存储指令                     | :ballot_box_with_check: |
| SRD   | 寄存器移位双字存储指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SURB  | 寄存器低 32 位移位字节存储指令           | :ballot_box_with_check: |
| SURH  | 寄存器低 32 位移位半字存储指令           | :ballot_box_with_check: |
| SURW  | 寄存器低 32 位移位字存储指令             | :ballot_box_with_check: |
| SURD  | 寄存器低 32 位移位双字存储指令           | :ballot_box_with_check: |
| SBIA  | 字节存储基地址自增指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SBIB  | 基地址自增字节存储指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SHIA  | 半字存储基地址自增指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SHIB  | 基地址自增半字存储指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SWIA  | 字存储基地址自增指令                     | :ballot_box_with_check: |
| SWIB  | 基地址自增字存储指令                     | :ballot_box_with_check: |
| SDIA  | 双字存储基地址自增指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SDIB  | 基地址自增双字存储指令                   | :ballot_box_with_check: |
| SDD   | 双寄存器存储指令                         | :ballot_box_with_check: |
| SWD   | 双寄存器低 32 位存储指令                 | :ballot_box_with_check: |

**Cache指令子集**

| 指令          | 描述                                     | 状态                    |
| ------------- | ---------------------------------------- | ----------------------- |
| DCACHE.CALL   | DCACHE 清全部脏表项指令                  | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CIALL  | DCACHE 清全部脏表项并无效表项指令        | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CIPA   | DCACHE 按物理地址清脏表项并无效表项指令  | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CISW   | DCACHE 按 way/set 清脏表项并无效表项指令 | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CIVA   | DCACHE 按虚拟地址清脏表项并无效表项指令  | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CPA    | DCACHE 按物理地址清脏表项指令            | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CPAL1  | L1DCACHE 按物理地址清脏表项指令          | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CVA    | DCACHE 按虚拟地址清脏表项指令            | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.CVAL1  | L1DCACHE 按虚拟地址清脏表项指令          | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.IPA    | DCACHE 按物理地址无效指令                | :ballot_box_with_check: |
| DCHCHE.ISW    | DCACHE按set/way无效指令                  | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.IVA    | DCACHE 按虚拟地址无效指令                | :ballot_box_with_check: |
| DCACHE.IALL   | DCACHE 无效所有表项指令                  | :ballot_box_with_check: |
| ICACHE.IALL   | ICACHE 无效所有表项指令                  | :ballot_box_with_check: |
| ICACHE.IALLS  | ICACHE 广播无效所有表项指令              | :ballot_box_with_check: |
| ICACHE.IPA    | ICACHE按物理地址无效表项指令             | :ballot_box_with_check: |
| ICACHE.IVA    | ICACHE按虚拟地址无效表项指令             | :ballot_box_with_check: |
| L2CACHE.CALL  | L2CACHE清所有脏表项指令                  | :ballot_box_with_check: |
| L2CACHE.CIALL | L2CACHE清所有脏表项指令并无效指令        | :ballot_box_with_check: |
| L2CACHE.IALL  | L2CACHE无效所有表项指令                  | :ballot_box_with_check: |

## (2) 玄铁 C910 对处理器和状态扩展了部分寄存器，以下列出已完成定义的寄存器，包括：

**机器模式控制寄存器**

机器模式扩展状态寄存器（MXSTATUS）

机器模式硬件控制寄存器（MHCR）

机器模式硬件操作寄存器（MCOR）

机器模式 L2cache 控制寄存器（MCCR2）

机器模式L2cache ECC 寄存器

机器模式隐式操作寄存器（MHINT）

机器模式复位寄存器（MRMR）

机器模式复位向量基址寄存器（MRVBR） 

机器模式 Cache 指令寄存器（MCINS）

机器模式 Cache 访问索引寄存器（MCINDEX）

机器模式 Cache 数据寄存器（MCDATA0/1）  

机器模式处理器型号寄存器（MCPUID） 

**超级用户模式控制寄存器**

超级用户模式扩展状态寄存器（SXTATUS） 

超级用户模式硬件配置寄存器（SHCR） 

超级用户模式 L2Cache ECC 寄存器（SCER2）

**用户模式控制寄存器**

用户模式浮点扩展控制寄存器（FXCR） 



## (3) 测试运行

**编译：**

本仓库目前没有包含 clang 代码，用户可以选择使用自己的 clang 前端来一起构建。也可以仅构建本仓库代码。

（1）不用clang，直接构建本仓库代码：

```
git clone https://github.com/isrc-cas/rv32x-llvm
$ cd rv32x-llvm
$ mkdir build
$ cd build
$ cmake -DLLVM_TARGETS_TO_BUILD="RISCV" -G "Unix Makefiles" ..
$ make -j $(nproc)
```

（2）和clang一起构建：如果没有自定义的前端，那么可以使用LLVM官方的Clang-9.0.0版本。

```
$ wget https://releases.llvm.org/9.0.0/cfe-9.0.0.src.tar.xz
$ tar xf cfe-9.0.0.src.tar.xz
$ mv cfe-9.0.0.src clang
$ git clone https://github.com/isrc-cas/rv32x-llvm
$ cd rv32x-llvm
$ mkdir build
$ cd build
$ cmake -DLLVM_TARGETS_TO_BUILD="RISCV" -DLLVM_ENABLE_PROJECTS=clang  -G "Unix Makefiles" ..
$ make -j $(nproc)
```

**执行测试用例：**

```
$ ./bin/llvm-lit -v ../test/MC/RISCV/rv32x-valid.s
```

执行的结果如下：

```
-- Testing: 1 tests, single process --
PASS: LLVM :: MC/RISCV/rv32x-valid.s (1 of 1)
Testing Time: 0.30s
  Expected Passes    : 1
```

**rv32x指令汇编生成二进制文件：**

```
 $ ./bin/llvm-mc test.s -triple=riscv64 -mcpu=rv32x -show-encoding -show-inst --filetype=obj -o=test.o
```
注：这里的 `test.s` 意指包含C910扩展指令的汇编文件。（可以在c/c++代码中使用内联汇编添加一条上述已定义的C910指令，然后使用clang编译生成`./bin/clang --target=riscv64-unknown-elf test.c -S -o test.s`，如下所示：）

```
int main(){
  int a,b,c;
  a = 1;
  b = 2;
  asm volatile
  (
    "mula   %[z], %[x], %[y]\n\t"
    : [z] "=r" (c)
    : [x] "r" (a), [y] "r" (b)
  );
  if ( c == 0 ){
     return -1;
  }
  return 0;
}
```





